<cesDoc id="ben-w-literature-travel-btr07" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-literature-travel-btr07.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>হিমপঞহচ.</h.title>
<h.author>ব঳তালিক.</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book.</publisher>
<pubDate>1982</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">btr07</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 0850.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;ভীষণ য়ুদহধ া ধবশলষল মহাদলবলর ধনুরশধল শহরীকৃষহণ য়ুদহধ বনহধল
সমহমত হন া বাণরাজার পহরাণ রকহষা পায া ধনিরুদহধলর সঙহগল বষার
মিলন ঘটল া</p>

<p>ফখীমঠলর কাছল শশণিতপুরল যখনও নাকি বাণরাজার দুরহগ
পহরাকারলর ভগহনাবশলষ চশখল পডল া</p>

<p>ফখীমঠলর মনহদিরতশরণ যবথ মনহদিরলর ধভহয়নহতর রাজপহরাসাদলর
সহমৃতি জাগিযল তশলল া মনহদির চতহ঵রটাও বলশ পহরশসহত া
মনহদিরল ওতকারলশহ঵র শিবলর , ধধিষহঠান া তাছাডা পঞহচকলদারলর
পঞহচমূরহতি া মূল মনহদিরলর পাশল঩ রযলছল বষা , ধনিরুদহধ , চিতহরললখা ,
গঙহগা , মানহধাতা যবথ নবদুরহগা া</p>

<p>শীতকালল কলদারনাথ যবথ মদমহলশহ঵রলর পূজা য঩ ফখীমঠল঩
হয া</p>

<p>ফখীমঠ শহরও বটল া দশকানপাট , ঘরবাডী , হশটলল , ধরহমশালা ,
সহকুল , পশষহট ধফিস , হাসপাতাল সবকিছু নছল া সরকারী ধফিসও
বিসহতর া যখান থলকল বাসল ধনলক জাযগা য়াওযা য়ায া</p>

<p>ফখীমঠ থলকল পহরায সাডল তিন হাজার ফুট ফতচুতল ফতহতর পূরহব দিকল
যকটা হহরদ নছল া নাম দিফরিতাল া পরিধি পহরায সাতশ' মিটার
চরিদিকল পহরচুর গাছপালা া মনশরম পরিবলশ া যখান থলকল
চষখামহবা , কলদারনাথ , বদহরীনাথ , তুঙহগনাথ , মদহমহলশহ঵র যবথ নরও
ধনলক গিরিশৃঙহগ পরিষহকার দলখা য়ায া</p>

<p>ফখীমঠ মনহদিরলর ধনলক নীচল বাস রাসহতা া নমরা সলখানল
নলমল যসল বাসসহটহয়াণহডলর পাশল ঩নহদর সিথ যর হশটললল নশহরয
নিলাম া পাশল নরও যকটি হশটলল নছল া মালিক শহয়াম
সিথ া</p>

<p>যখান থলকল যবার য়াব তুঙহগনাথ া চশপতা হযল া
ফখীমঠ থলকল চশপতা সুনহদর চওডা রাসহতা া 30 কিলশমিটার
কিনহতু বাস চলল মসহতুরা পরহয়নহত া তাও দিনল দু'বার া</p>

<p>চশপহতাতল সুনহদর বাসসহটহয়াণহড করা হযলছল া কবল পরহয়নহত বাস
চলাচল করবল কলফ বলতল পারল না া শুনলাম য়াতহরীর ধভাবল
নপাততদ বাস চলাচল বনহধ া</p>

<p>তবল টহয়াকহসি য়াতাযাত করল া ঩নহদর সিথ যর মধহয়সহথতায যকটা
টহয়াকহসি করা হল া নমাদলর সাতজনকল চশপতা পষতছল দলবল া
পতচাতহতর টাকা া ঠিক হ'ল ভশর ছ'টায টহয়াকহসি ছাডবল া
ফখীমঠ থলকল নবার য়াতহরা সুরু া মনহদাকিনী ছলডল যগিযল
য়াচহছি া য় তশ ওপারলর পাহাডল মুখীমঠ া কলফ বলল মকুমঠ , -
গহরামলর নাম া শীতকাল তুঙহগনাথ দলবলর পূজা ওখানল঩ হয া
দহরুত টহয়াকহসি চলল া পাহাডলর গা বলযল ঘুরল ফিরল রাসহতা া
যকল যকল পিছনল পডল মাসহতুরা , পশথিবাসা , দশগলহহভীটা ,
বানিযাকুণহডু া</p>

<p>য পথল বাসরাসহতা হবার নগল য়াতহরীরা হাতটাপথল ধনলক নননহদ
ফপভশগ করতলন া মনশরম পহরাকৃতিক শশভা া চটিওযালাদলর
ননহতরিক সলবায়তহনল পথলর কষহট ভুলল য়লতলন া
নজকাল পথ য়ত সুগম হচহছল হাতটাপথ তত কমল য়াচহছল া
তা঩ হিমালযলর বহু জাযগা য়াতহরী ধভাবল কহরমশদ নিদসঙহগ হযল
পডছল া বডজশর চলার পথল গাডী থলকল যক পলক চশখলর
দলখা া</p>

<p>ধরহমীয মাহাতহমহয়লর নকরহষণ কলবল কলদারনাথ , বদহরীনারাযণলর মত
কযলকটা কলনহদহরবিনহদুতল নবদহধ া দলবপহরযাগ , রুদহরপহরযাগ , গুপহতপহরকাশী ,
করহণপহরযাগ , ফতহতরকাশী , ননহদপহরযাগ , য়শশীমঠ পহরভৃতি য়াতহরীমনল নর
বিশলষ সাডা জাগায না া</p>

<p>ধনলকলর মুখল঩ শুনি - কলদার-বদহরী ঘুরল যলাম া - তহরিয়ুগী
নারাযণ গিযলছিললন ? - না ফলহটশ পথল য়লতল নর ঩চহছল করল না া
- হলতটল গিযলছিললন নিশহচয ! - না , ঘশডা নিযলছিলাম া কী দরকার
রিকহস নিযল া ক'টা টাকার বহয়াপার তশ !</p>

<p>সাগর-রুদহরনাথ া
দিনলর শলষল ধনসূযা থলকল মণহডলল ফিরল যলাম া হশটললল
পা দিযল঩ শুনি কৃষহণমণি সহ঵যথ নমাদলর জনহয় ধপলকহষা করছলন া
লশকলর মুখল শুনল঩ চলল যসলছলন া</p>

<p>শহয়ামলা , লমহবা যকহারা চলহারা া কপালল চনহদনলর ফশতটা া
মিষহটভাষী া ধনসূযা রুদহরনাথ য়াতহরী পহরায সকললর কাছল য঩
মানুষটার নাম শুনলছি া যবার চশখল দলখলাম া নলাপ পরিচয
হ'ল ধনলক কথা া ধতীতলর ধনলক সহমৃতি া ধনলক য়াতহরী যবথ
য়াতহরাপথলর বিচিতহর ধভিজহঞতা া নমরা সকলল তনহময হযল শুনি া
রুদহরনাথলর পথলর কথা ফঠতল঩ তিনি বললন - রুদহরনাথ য়াবার
তুলনায নিরাপদ রাসহতা হচহছল সগর বা সাগর গহরাম হযল া মণহডল থলকল
গশপলশহ঵র য়াবার পথল঩ য঩ সাগর গহরাম া</p>

<p>নরও দুটি রাসহতা নছল া যকটা ধনসূযা হযল নর যকটি
কলহপলশহ঵র যবথ ডুমকহ গহরাম হযল া</p>

<p>নগল঩ বললছি ধনসূযা হযল নজকাল কশনশ য়াতহরী রুদহরনাথ
য়ান না া সহথানীয পাহাডী দু'চারজন ছাডা া পথ বলতল সতহয়ি঩
কিছু নল঩ া তবল সরকারী কনসহটহরাকশন বিভাগ রাসহতা ত঳রীর কাজ
হাতল নিযলছল া বছর তিনলকলর মধহয়ল কাজ শলষ হবার কথা া
কলহপলশহ঵র ডুমুক হযলও যক঩ ধবসহথা া সহথানীয লশকজন ছাডা
নজকাল য়াতহরীরা বড যকটা য়াতাযাত করলন না া তাছাডা যপথল
সমযও বলশী লাগল া কমপকহষল দু'দিন তশ বটল঩ া
ধতযব যকমাতহর পহরশসহত রাসহতা সাগর হযল া য়াতহরীদলর সুবিধার
জনহয় নতুন রাসহতা ত঳রী হযলছল া পহরায ছ'ফুট চওডা া দূরতহ঵ ও খুব
বলশী নয া সাগর থলকল খুব ভশরল রওনা দিলল সনহধহয়ায ধনাযাসল
রুদহরনাথল পষতছল য়াওযা য়ায া</p>

<p>সাগর থলকল সরকারী হিসাবল রুদহরনাথলর দরতহ঵ 15 কিলশমিটার া
নগলও বললছি নবার বলছি - ও সব পাহাডী পথল মা঩ললর
হিসাব সমতললর মানুষলর কাছল ধবিশহ঵াসহয় মনল হয া
ধনলকলর মুখল঩ শুনলছি - রুদহরনাথলর পথল গা঩ড নাকি
ধপরিহারহয় া কৃষহণমণিকল বললাম , - যকজন ধভিজহঞ লশক দিতল া
কৃষহণমণি বাধা দিযল বলললন - নতুনপথল গা঩ডলর পহরযশজন
হবল না া বিশলষতদ দু'জন নলপালী সাথী য়খন রযলছল া
তারা পাশল঩ ছিল া সঙহগল সঙহগল সায দিযল ফঠল - বাবু ,
নমরাও পাহাডী লশক া পাহাডী পথলর নাডীনকহষতহর নমাদলর
জানা া নপনি ধনরহথক ভয পাচহছলন া</p>

<p>মনল মনল বললাম , ভয কি নর সাধল পাচহছি - ! য়াতরা঩ গলছলন ,
পহরতহয়লকল঩ পথলর দুরহগমতাকল সহ঵ীকার করলছলন া তা'ছাডা নমার
দুশহচিনহতার য়থলষহট কারণও রযলছল া
নগল঩ বললছি , নমার সহয়াতহরী - নমার সহতহরী , 12 বছরলর ছললল ,
15 বছরলর মলযল , নর 62 বছরলর বৃদহধ া
য়লখানল঩ গলছি নমার সহয়াতহরীদলর দলখল সকলল঩ নমার
সাহসলর তারিফ করলছলন া
বললছলন - পঞহচকলদারলর পথল যরকম বযসলর দল সাধারণতদ
দলখা য়ায না া
লশকলর কথায বাডতি সাহস পা঩ া কিনহতু চলার পথল মনলর
কশণল দুশহচিনহতারও ধনহত থাকল না া</p>

<p>য়খন দলখি পাহাডী নিরহজন পথল ঝডজল সুরু হযলছল া গনহতবহয়সহথল
তখনও ধনলক দূরল া কহষীণ নলশয ধপহরশসহত পিচহছিল পথল চলতল
চলতল সকললর মুখলর দিকল তাকা঩ া সাহস দিযল বলি - কশনশ
ভয নল঩ , সাবধানল যগিযল চল , পাহাডী ঝডবৃষহটি যকটু পরল঩
থলমল য়াবল া //
গশপলশহ঵রল া পূজার য়াবতীয বহয়বসহথা গশপলশহ঵রলর রাওযালা঩ করল
থাকলন া</p>

<p>রুদহরনাথ া রুদহরমূরহতি মহাদলব া
দ঳তহয়কুলাধিপতি ধনহধকলর ধতহয়াচারল ধতিষহঠ হযল দলবতারা মহরহষি
নারদলর শরণাপনহন হন া নারদলর পরামরহশল দলবতারা কঠশর তপসহয়ায
মহাদলবকল তুষহট করলন া দলবতাদলর পহরতি ধনহধকলর ধতহয়াচারলর
কাহিনী শুনল মহাদলব নিজল঩ তাকল বধ করার ধঙহগীকার করলন া
ওদিকল দলবরহষি নারদলর পহররশচনায ধনহধকদ঳তহয় মনহদার পুষহপমালা
সথগহরহলর মানসল দলবাদিদলব মহাদলবলর নলযল ধরহথাতহ হিমালযল
গিযল ফপসহথিত হয া</p>

<p>সল সমযল মহাদলব পারহবতীর সঙহগল শৃঙহগারল মগহন ছিললন া সল
ধবসহথায ধনহধকদ঳তহয়কল দলখল তিনি রুদহরমূরহতি ধারণ করলন যবথ
শূলাঘাতল তার পহরাণ সথহার করলন া</p>

<p>রুদহরনাথলর ধধিষহঠান গুহা মনহদিরল া মনহদিরলর চূডা বলল কিছু নল঩ া
বিরাট যকখণহড পাথরলর চাত঩ া তার ফপর সাদা পতাকা া বিশাল
নীল নকাশলর নীচল য় শহ঵লতশুভহর পতাকা য়লন রুদহরনাথলর সমহমিলিত
জহয়শতি শিখা া</p>

<p>দিগনহতল শহরলণীবদহধ তুষার শিখর য়লন সারিবদহধ শহ঵লতহথস া পকহষ
বিসহতার করল বসল নছল া</p>

<p>পাহাডলর মাথা থলকল যকটু নীচল মনহদির া পাশল মনহদির
সথলগহন দু'টি চালাঘর , পূজারী যবথ তাতর সহকারী থাকলন া
তার পাশল পাহাডলর গাযল পাথর দিযল সাজানশ ছশট ছশট
মনহদির া সরহবতহর শিব-মাহাতহমহয় পহরতিষহঠিত া</p>

<p>পাথরলর কযলকটা ধাপ পলরিযল মনহদিরল পহরবলশ করতল হয া
নত মসহতকল চষকাঠ পলরিযল নমরা মনহদিরল পহরবলশ করলাম া
সনহধহয়ারতি সুরু হযল গলছল া সহতিমিত দীপশিখা া বিচিতহর পাহাডী
ফুললর সমারশহ া ধূপধুনা , চনহদনলর সহনিগহধ গনহধ া পূজারীর কণহঠ নিদসৃত
ভাবগমহভীর মনহতহরশচহচারণ া সরহবশপরি ধহয়ানগমহভীর হিমগিরির কশলল
সহসহরব঳চিতহরলর মাঝল য঩ মনহদিরলর ধবসহথান া সবকিছু মিলিযল
ধপূরহব শিহরণ া ধসীম নননহদ া পহরগাঢ শানহতি া</p>

<p>সাষহটাঙহগল পহরণাম করি া - দলবাদিদলব , মহাদলব , তুমি঩ রুদহরনাথ ,
তুমি঩ নশুতশষ া সৃষহটি সহথিতি পহরলযকারী মহলশহ঵র , - তশমাকল
শতকশটি পহরণাম া
- হল রুদহরনাথ , হল সরহবসথহারক ভ঳রব , তুমি঩ তশ নশুতশষ া
- শানহতি দাও পহরভু া - শানহতি দাও া
পূজারী পহরযাগ দতহত ভাট া পরম নিষহঠাবান া বযস বলশি নয া
পতযতহরিশলর নীচল , সহকারীরও বযস যক঩ া
পূজারীর পরনল নলখালহলা , মাথায পাগডী া কপালল চনহদন া
নমাদলর পূজার সব বহয়বসহথা তিনি করল দিললন া</p>

<p>মনহদিরলর যবথ দলবতার মাহাতহমহয় তিনি বুঝিযল বললন া - পঞহচ~
কলদারল মহাদলবলর পাতচ ধথশলর পহরকাশ া কলদারনাথ মদমহলশহ঵র
তুঙহগনাথ , রুদহরনাথ ও কলহপলশহ঵র া য঩ রুদহরনাথ হচহছলন মুখারবিনহদ
লিঙহগ া লিঙহগলর ফপরিভাগল মুখ া নগাগশডা কালশ শিলা া
নিখুতত মুখলর নকৃতি া শানহত , সহনিগহধ নশুতশষলর করুণাঘন
দৃষহটি া দরহশনল দলহল মনল নলমল নসল শানহতি া</p>

<p>রাতহরল পূজারীর ঘরল নশহরয নিলাম া য় যকটিমাতহর ঘর঩
কশনশ রকমল বাসশপয়শগী নছল া বাকীঘরখানা কযলক জাযগায
ভলঙহগল গলছল া তাতল রানহনা খাওযার কাজ চলল া নমাদলর সাথী
দু'জন ওঘরল঩ থাকবল া পূজারীর ঘরলর মাঝখানল যকটা ধূনি
জহ঵লল া //
যকল ভারী মানুষ , তার ফপর টহরাকলর ডালা খুব ফতচু া কশনশ
রকমল ডালার ফপরল ফঠল ভিতরল লাফিযল পডতল হবল া
য়াক গল , মালপতহর নিযল কশন রকমল ফঠল পডলাম া মাকল
ধতিকষহটল টলনল ডালার ফপর তুলল ভিতর থলকল ধরল নামিযল
নিলাম া</p>

<p>সশবহদল টহরাক ছুটছল া মুহুরহমুহূ তীবহর ঝাতকানি া সবা঩ ভিতরল
বসল গাযল গাযল ধাকহকা খলতল খলতল চললছি া শারীরিক কষহট , দুশহচিনহতা ,
ভযল নতহমপহরকাশ করতল পারছল না া</p>

<p>বশধ হয চামশলী যসল গলছি া বহুদূর বিসহতৃত নলশর মললা ,
যক সময ধফিসার ভদহরলশক বলললন - গাডী পিপলকশট য়াবল া
নপনারা ঩চহছা থাকলল পিপলকশটি পরহয়নহত য়লতল পারলন া নমি
সশতহসাহল বললাম - সলতশ খুব ভালশ কথা া ধনলকখানি
য়াওযা য়াবল া</p>

<p>রাত সাডল নটটা নাগাদ পিপলকশটি পষতছল গললাম া যতকহষণ
য়ল পথল যসলছি , চশখল না দলখললও ঝাতকানিতল পথলর ধবসহথা
মালুম হযল গলছল া য়াকগল নারাযণ বিপদ থলকল রকহষা করলছলন া
মালপতহর নিযল কালীকমলীর ধরহমশালায ফঠল যলাম া বলশ
চমতহকার বহয়বসহথা া ঘরলর মধহয়ল মশটা সতরঞহচি পাতা া তার ফপর
দডির খাটিযা া সবশলষল নিশহচিনহত হলাম বাথরুম নর পাযখানা
দলখল া</p>

<p>রাত ধনলক হযলছল া মালপতহর রলখল সবা঩ খলতল গললাম া
ধরহমশালার সমানল঩ সারি সারি হশটলল নর চা জলখাবারলর দশকান া
খাবার দাবারও বলশ ভাল পাওযা য়ায া হৃষিকলশ ছাডার পর যত
ভাল খাওযা জশটলনি া</p>

<p>সকাল হতল঩ নবার য়াতহরার তশডজশড সুরু হল া শুনলাম ,
যখান থলকল হললাথ পুরহয়নহত হলতটল য়লতল হবল া য়া঩ হশক দু'জন কুলী
নর মা'র জনহয় যকজন জশযান কাণহডিওযালা য়শগাড করল য়াতহরা সুরু
করলাম া</p>

<p>পিপলকশটি থলকল মা঩লখানলক রাসহতা মশটামুটি ভাল া তারপর
সুরু হল পাহাড ডিঙানশ া বিপজহজনক চডা঩ ফতরা঩ া যকলবারল
পাহডলর গশডা থলকল চডা঩ পথল পাহাডলর মাথায া নবার ফতরা঩
পথল যকলবারল পাহাডলর গশডায , ধলকাননহদার সমতলল া
সামরিক বাহিনীর জশযানরা ঘশডা বা খচহচরলর পিঠল মালপতহর
নিযল দলল দলল যপথ দিযল চললছল া তাদলর পাযলর দাগ ধরল
নমরাও চললছি া</p>

<p>নমরা ছাডা য়াতহরী নর কলফ নল঩ া সামরিক বাহিনীর
লশকলরা বারল বারল নমাদলর কশনশ ধসুবিধা হচহছল কিনা জিজহঞাসা
করল া পহরযশজনল সব রকম সাহায়হয়লর পহরতিশহরুতি দলয া জশযানদলর
পহরতি নমাদলর মন কৃতজহঞতায ভরল ফঠল া</p>

<p>মাঝপথল যকটা জাযগায চরম বিপদ থলকল রকহষা পলযল গললাম া
খাডা চডা঩ পথল ফঠছি া পাহাডলর মাথায ফঠতল নর যকটুখানি
বাকী া নমি সকললর পিছনল া নমার ঠিক নগল মাকল কাতধল
নিযল কাণহডিওযালা চলছল া</p>

<p>হঠাতহ কাণহডিওযালার চিতহকারল ফপর দিকল তাকা঩ া চশখ
পডতল঩ বুকলর রকহত হিম হযল গলল া কাণহডিওযালা পা সহলিপ করল
পাহাডর গাযল বুক রলখল কহরমশ নীচলর দিকল চলল নসছল া বুকল
পিঠল দডি দিযল বাতধা কাণহডিটা কিনহতু শকহত হাতল ধরল নছল া বলচারা
শত চলষহটা করলও পা নটকাতল পারছল না া - সরহবনাশ ! যবার
নমাকল শুদহধ নিযল নীচল গডিযল পডবল া</p>

<p>রাখল হরি মারল কল ! হাতলর কাছল যকটা হাতখানলক লমহবা
চারাগাছ নজরল পডল া ডান হাতল তার গশডাটা শকহত করল চলপল
মাটি কামডল দাতডালাম া //
য়শশীমঠ-পাণহডুকলশহ঵র-বদহরীনারাযণ া
কলহপলশহ঵র দরহশন শলষল নবার ফরহগমলর সল঩ সহকুল বাডীতল ফিরল
চলি া</p>

<p>কিছুদূর যগিযল যকটা বাডী পললাম া বাডীর খানিকটা
দশকানঘর া যকজন য়ুবা মলসিনল জামা সললা঩ করছল া শিশু~
কশলল সহতহরী কাছল বসল কি য়লন বুনছল া পাশল঩ চাযলর যককাপ
চাযলর কথা বলি া য়ুবকটি লজহজাভরল জানায দুধ নল঩ া মহিলা
কি য়লন ভাবল া দাতডাতল বলল চট করল ফঠল য়ায া ভিতর থলকল
দুধ নিযল যসল চা বানায া মনল হল কশললর শিশুর বরাদহদ থলকল া
চা খলযল তৃপহতি পা঩ া হযত বা দশকানীও া</p>

<p>সল঩ সহকুল বাডীতল যসল দলখি ছাতহর শিকহষক সকলল হাজির া সহকুল
বসবার সময হযলছল া নমাদলরও ফিরল য়াবার পালা া
ছলললরা সহকুললর বাগান থলকল কিছু ফুল যবথ কযলকটা শশা যনল
নমাদলর দিল া</p>

<p>কলহপলশহ঵রলর চরণল লালিত য঩ দলবশিশুদলর সহনিগহধ সরলতার মুগহধ
হলাম া তাদলর সহমৃতি মনল রাখবার জনহয় সকলল যকসঙহগল ছবি
তুললাম া</p>

<p>ততকহষণল মশডল ভগবান সিথও যসল গলছলন া নবার নসার
নমনহতহরণ জানাললন া</p>

<p>বললাম - যলল঩ তশ নপনাদলর কষহট া নমাদলর সব বহয়বসহথা
নপনাদলর করতল হয া</p>

<p>ফতহতরল ননহতরিকতার সুর , - কিসলর কষহট ? নপনারা যতদূর
থলকল কত কষহট করল ভগবানকল দরহশন করতল যসলছলন া নপনাদলর
সলবা করতল পারাটা঩ মহাপুণহয়লর , মহা নননহদলর , মহা শানহতির া
মুগহধ হযল তাকা঩ া কী পহরগাঢ ভালবাসা যবথ বিশহ঵াস , য঩
ধশিকহষিত গহরামহয় মশডললর া নিদসহ঵ারহথ সলবার পহরতি কী ধপরিসীম
শহরদহধা া</p>

<p>তবল কি পরিবলশলর দান ? হযত তা঩ া হিমালয য়ল দলবালয া
য঩ দলবভূমিতল঩ ওরা নজনহম লালিত া তা঩তশ তারা সহ঵রহগীয
সুষমার পহরতীক া</p>

<p>ফিরল চলি া মন পডল থাকল নলশছাযায ঘলরা হিমালযলর
পথল পহরানহতরল া য়লখানল দলবতাকল ঘিরল হাজার হাজার নর-দলবতা া
য়াদলর ধনহতরল বিরাজ করলন পহরলমময দলব-হৃদয া
হললাথ ফিরল যলাম া পঞহচকলদার পরিকহরমা শলষ া বাকী শুধু
নর যকবার নারাযণ দরহশন া</p>

<p>নমরা পদয়াতহরা শুরু করলছিলাম তহরিয়ুগীনারাযণলর পথল া শলষ
হতল চললছল বদহরীনারাযণল া মাঝল পঞহচকলদার া
নমাদলর হাতটাপথলর যখানল঩ শলষ া</p>

<p>যবার সাথীদলর বিদায দলবার পালা া সকললর মন নসনহন
বিচহছলদল চিনহতায ভারাকহরানহত া মাতহর ক'দিনল঩ কী গভীর ধনহতরঙহগতা া
তার কারণ , গভীর বিশহ঵াস া</p>

<p>দু'টি ধচলনা পাহাডী মানুষ সামানহয় ধরহথলর বিনিমযল , য়াতহরার
শলষপহরানহতল নমাদলর নিরাপদল পষতছল দিযলছল া
কঠশর পরিশহরম , ধসীম সহিষহণুতা , ধমানুষিক সলবা নর পহরাণভরা
ভালবাসা , - ওদলর চরিতহরলর ধলঙহকার া</p>

<p>নমরা সমতললর শিকহষিত ও বুদহধিমান মানুষ , ওদলর য঩ শুচিসহনিগহধ
পাহাডী সারলহয়কল ধশিকহষা নর নিরহবুদহধিতার ফসল ভলবল করুণা
করি া সভহয়তার কী মরহমানহতিক পরিহাস ! কী নিরহলজহজ পহরকাশ া</p>

<p>হল নারাযণ , হল বদহরীবিশাল , শকহতি দাও পহরভু , য়লন দুদখকল জয
করতল পারি , য়লন শানহতি পা঩ া</p>

<p>মনহদির থলকল বলরিযল নসি া ফনহমুকহত নকাশলর নীচল , পহরকৃতির
বিশাল নঙিনায দাতডিযল , কলহপনার মুগহধনলতহরল চারিদিকল তাকা঩ া
যখানলও দলবালযলর পহরতিচহছবি া দিগনহতবহয়াপী তুষারশুভহর হিমগিরি া
গা বলযল নলমল যসলছল ধসথখহয় ধমৃতধারা া বহুর মিলনল যক
হযল চললছল গঙহগা ... য়মুনা ... মনহদাকিনী ... ধলকানহদা া
চারিদিকল কী নিদসীম নিসহতবহধতা া য য়লন বিশাল ফনহমুকহত
দলবালয া য়লন বহুদূর বিসহতৃত ধঙহগন জুডল বসল নছলন , - মানবাতহমার
পরম নতহমীয , শানহতির নধার , ধহয়ানমগহন মহায়শগী া
- হল সরহবকাললর ধধীশহ঵র , - হল মহাপহরভু , তলমায শতকশটি
পহরণাম া
 +&gt;*
",0
</p></body></text></cesDoc>